\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{mathtext}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[unicode, pdftex]{hyperref}
\usepackage[english,russian]{babel}

\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{pics}}
\usepackage{colortbl}

\usepackage[
a4paper, mag=1000, includefoot,
left=0.9cm, right=0.9cm, top=1.2cm, bottom=1.2cm, headsep=0.8cm, footskip=0.8cm
]{geometry}

\title{Отчет. Схема с односторонними разностями $(\rho, u)$.}
\author{Варвара Семенова}
\date{\today}

\begin{document}

\makeatletter
\renewcommand{\l@section}{\@dottedtocline{1}{0em}{2.1em}} 
\makeatother

\maketitle
\pagenumbering{arabic}
\tableofcontents

\section{Постановка задачи}

Рассмотрим систему дифференциальных уравнений, описывающую нестационарное одномерное движение вязкого баротропного газа:
\begin{equation}
\begin{cases}
$$
\displaystyle\frac {\partial \rho} {\partial t} + \frac{\partial \rho u} {\partial x} = 0,
\\
\displaystyle\frac {\partial \rho u} {\partial t} + \frac {\partial \rho u^2} {\partial x} + \frac {\partial p} {\partial x} = \mu \frac {\partial^2 u} {\partial x^2} + \rho f.
$$
\end{cases}
\end{equation}
Где введены следующие обозначения:
\begin{itemize}
    \item $\mu > 0$ - вязскость газа,
    \item $(t, x) \in [0, T] \times [0, X]$,
    \item $\rho = \rho(t, x)$ - функция плотности газа,
    \item $u = u (t, x)$ - функция скорости газа,
    \item $p = p (\rho)$ - функция давления газа и
\begin{equation}
    p = C_{\rho} \rho \text{ или } p = \rho^{\gamma}
\end{equation}    
\end{itemize}
С начальными условиями
\begin{equation}
(\rho, u)|_{t = 0} = (\rho_0, u_0)
\end{equation}
и граничными условиями непротекания:
\begin{equation}
u(t,X_0) = u(t,X_1) = 0.
\end{equation}

\section{Разностная схема}
На кождом шаге по $n = 1, 2, 3, \dots N$ нам надо будет решать две системы линейных уравнений вида $Ax = d$, где
\begin{equation}
A = 
    \begin{pmatrix}
         a_0 & b_0 & 0 & 0 & 0 & \dots & 0 & 0 & 0 & 0 \\
         c_1 & a_1 & b_1 & 0 & 0 & \dots & 0 & 0 & 0 & 0 \\
         0 & c_2 & a_2 & b_2 & 0 & \dots & 0 & 0 & 0 & 0 \\
         \dots & \dots & \dots & \dots & \dots & \dots & \dots & \dots & \dots & \dots \\
         0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \dots & 0 & c_{M-1} & a_{M-1} & b_{M-1} \\
         0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \dots & 0 & 0 & c_M & a_M
    \end{pmatrix} 
\end{equation}
\begin{equation}
d^{T} = 
    \begin{pmatrix}
         d_0 & d_1 & d_2 & d_3 & d_4 & \dots & d_{M-2} & d_{M-1} & d_M \\
    \end{pmatrix} 
\end{equation}


Рассмотрим разностную схему с односторонними разностями на множестве $[0, T] \times [0, X]$ с равномерным разбиением $t_n = 0 + n \cdot \tau, \ x_m = 0 + m * h$, где $\displaystyle \tau = \frac{T}{N}, \ h = \frac{X}{M}, \ n = 0, 1, \dots, N, \ m = 0, 1, \dots, M$:
\begin{equation}
    \begin{cases}
        $$
        H_t + \delta_1\{\hat H, V\} = f_0, \ \ x \in \omega_h \\
        H_{t, 0} + (\hat HV)_{x, 0} = f_0 (t, x = 0), \\
        H_{t, M} + (\hat HV)_{\bar{x}, M} = f_0 (t, x = M), \\
        \hat HV_t + \delta\{\hat V, \hat HV\} + p(\hat H)_{\mathring{x}} = \mu \hat V_{x \bar{x}} + \hat{H}f.
        $$
    \end{cases}
\end{equation}

Распишем каждое уравнение системы по порядку:
\begin{enumerate}
    \item $H_t + \delta_1\{\hat H, V\} = f_0, \ \ x \in \omega_h$
    \begin{equation}
    H_t +
        \left\{
            \begin{array}{l}
                (\hat{H}V)_{\bar{x}}, \ V \geq 0 \\
                (\hat{H}V)_x, \ V < 0
            \end{array}
        \right\}
    = f_0
    \end{equation}
    
    $V \geq 0$) $$
    \displaystyle \frac{H^{n+1}_{m} - H^n_m}{\tau} + \frac{H^{n+1}_mV^n_m - H^{n+1}_{m-1}V^n_{m-1}}{h} = (f_0)^n_m \ | \cdot \tau \\ $$
    $$
    H^{n+1}_{m} - H^n_m + \frac{\tau}{h} (H^{n+1}_mV^n_m - H^{n+1}_{m-1}V^n_{m-1}) = \tau (f_0)^n_m
    $$
    \begin{equation}
        \displaystyle c_m = Coef (H^{n+1}_{m-1}) = - \frac{\tau}{h}V^n_{m-1}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \displaystyle a_m = Coef (H^{n+1}_{m}) = 1 + \frac{\tau}{h}V^n_{m}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \displaystyle b_m = Coef (H^{n+1}_{m+1}) = 0
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \displaystyle RHS : d_m = \tau (f_0)^n_m + H^n_m
    \end{equation}

    $V < 0$) $$
    \displaystyle \frac{H^{n+1}_{m} - H^n_m}{\tau} + \frac{H^{n+1}_{m+1}V^n_{m+1} - H^{n+1}_{m}V^n_{m}}{h} = (f_0)^n_m \ | \cdot \tau \\ $$
    $$
    H^{n+1}_{m} - H^n_m + \frac{\tau}{h} (H^{n+1}_{m+1}V^n_{m+1} - H^{n+1}_{m}V^n_{m}) = \tau (f_0)^n_m
    $$
    \begin{equation}
        \displaystyle c_m = Coef (H^{n+1}_{m-1}) = 0
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \displaystyle a_m = Coef (H^{n+1}_{m}) = 1 - \frac{\tau}{h}V^n_{m}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \displaystyle b_m = Coef (H^{n+1}_{m+1}) = \frac{\tau}{h}V^n_{m+1}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \displaystyle RHS : d_m = \tau (f_0)^n_m + H^n_m
    \end{equation}
    
    \item $H_{t, 0} + (\hat HV)_{x, 0} = f_0 (t, x = 0)$
        \begin{equation}
        \displaystyle c_0 = 0
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \displaystyle a_0 = 1 - \frac{\tau}{h}V^n_{0}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \displaystyle b_0 = \frac{\tau}{h}V^n_{1}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \displaystyle RHS : d_0 = \tau (f_0)^n_0 + H^n_0
    \end{equation}
    
    \item $H_{t, M} + (\hat HV)_{\bar{x}, M} = f_0 (t, x = M)$
        \begin{equation}
        \displaystyle c_M = - \frac{\tau}{h}V^n_{M-1}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \displaystyle a_M = Coef (H^{n+1}_{m}) = 1 + \frac{\tau}{h}V^n_{m}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \displaystyle b_m = Coef (H^{n+1}_{m+1}) = 0
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \displaystyle RHS : d_m = \tau (f_0)^n_m + H^n_m
    \end{equation}
    
    \item $\hat HV_t + \delta\{\hat V, \hat HV\} + p(\hat H)_{\mathring{x}} = \mu \hat V_{x \bar{x}} + \hat{H}f$
    \begin{equation}
    \hat{H}V_t +
        \left\{
            \begin{array}{l}
                \hat{H}V(\hat{V})_{\bar{x}}, \ V \geq 0 \\
                \hat{H}V(\hat{V})_x, \ V < 0
            \end{array}
        \right\}
    +p(\hat{H})_{\mathring{x}} = \mu V_{x \bar{x}} + \hat{H}f
    \end{equation}
     $V \geq 0$)

\begin{align*}
    \displaystyle 
    H^{n+1}_m \Big( \frac{V^{n+1}_m - V^n_m}{\tau}\Big) + H^{n+1}_mV^n_m\Big( \frac{V^{n+1}_m - V^{n+1}_{m-1}}{h}\Big)  + \frac{p(H^{n+1}_{m+1}) - p(H^{n+1}_{m-1})}{2h} = \\ = \mu \Big( \frac{V^{n+1}_{m+1} - 2V^{n+1}_m + V^{n+1}_{m-1}}{h^2} \Big) + H^{n+1}_m f^{n+1}_m \ | \cdot \tau
\end{align*}
\begin{align*}
    \displaystyle 
    H^{n+1}_m ( V^{n+1}_m - V^n_m) + H^{n+1}_mV^n_m\frac{\tau}{h}(V^{n+1}_m - V^{n+1}_{m-1})  + \frac{\tau}{2h}(p(H^{n+1}_{m+1}) - p(H^{n+1}_{m-1})) = \\ = \frac{\tau \mu}{h^2} ( V^{n+1}_{m+1} - 2V^{n+1}_m + V^{n+1}_{m-1} ) + \tau H^{n+1}_m f^{n+1}_m
\end{align*}

\begin{equation}
    c_m = Coef(V^{n+1}_{m-1}) = - \frac{\tau}{h}H^{n+1}_mV^n_m - \frac{\tau\mu}{h^2}
\end{equation}
\begin{equation}
    a_m = Coef(V^{n+1}_{m}) = H^{n+1}_m + \frac{\tau}{h}H^{n+1}_mV^n_m + 2\frac{\tau\mu}{h^2}
\end{equation}
\begin{equation}
    b_m = Coef(V^{n+1}_{m+1}) = - \frac{\tau\mu}{h^2}
\end{equation}
\begin{equation}
        \displaystyle RHS : d_m = H^{n+1}_m V^n_m - \frac{\tau}{2h}(p(H^{n+1}_{m+1}) - p(H^{n+1}_{m-1})) + \tau H^{n+1}_m f^{n+1}_m
    \end{equation}

         $V < 0$)

\begin{align*}
    \displaystyle 
    H^{n+1}_m \Big( \frac{V^{n+1}_m - V^n_m}{\tau}\Big) + H^{n+1}_mV^n_m\Big( \frac{V^{n+1}_{m+1} - V^{n+1}_{m}}{h}\Big)  + \frac{p(H^{n+1}_{m+1}) - p(H^{n+1}_{m-1})}{2h} = \\ = \mu \Big( \frac{V^{n+1}_{m+1} - 2V^{n+1}_m + V^{n+1}_{m-1}}{h^2} \Big) + H^{n+1}_m f^{n+1}_m \ | \cdot \tau
\end{align*}
\begin{align*}
    \displaystyle 
    H^{n+1}_m ( V^{n+1}_m - V^n_m) + H^{n+1}_mV^n_m\frac{\tau}{h}(V^{n+1}_{m+1} - V^{n+1}_{m})  + \frac{\tau}{2h}(p(H^{n+1}_{m+1}) - p(H^{n+1}_{m-1})) = \\ = \frac{\tau \mu}{h^2} ( V^{n+1}_{m+1} - 2V^{n+1}_m + V^{n+1}_{m-1} ) + \tau H^{n+1}_m f^{n+1}_m
\end{align*}

\begin{equation}
    c_m = Coef(V^{n+1}_{m-1}) = - \frac{\tau\mu}{h^2}
\end{equation}
\begin{equation}
    a_m = Coef(V^{n+1}_{m}) = H^{n+1}_m + \frac{\tau}{h}H^{n+1}_mV^n_m + 2\frac{\tau\mu}{h^2}
\end{equation}
\begin{equation}
    b_m = Coef(V^{n+1}_{m+1}) = \frac{\tau}{h}H^{n+1}_mV^n_m - \frac{\tau\mu}{h^2}
\end{equation}
\begin{equation}
        \displaystyle RHS : d_m = H^{n+1}_m V^n_m - \frac{\tau}{2h}(p(H^{n+1}_{m+1}) - p(H^{n+1}_{m-1})) + \tau H^{n+1}_m f^{n+1}_m
    \end{equation}

\end{enumerate}

\include{task1}

\include{task2}

\include{task3}

\end{document}

